\section{Versuchsaufbau und Durchführung} % (fold)
\label{sec:durchf_uhrung}
In diesem Versuch werden die molaren Wärmekapazitäten $C_\text{p}$ verschiedener Metalle bei konstantem Druck gemessen.
Über den Zusammenhang
\begin{equation}
	C_\mathrm{p} - C_\mathrm{V} = 9 \alpha^2 \kappa V_0 T \,,
\end{equation}
Werden dann die Wärmekapazitäten $C_\text{V}$ bei konstantem Volumen berechnet.
Dabei bezeichnet $\alpha$ den linearen Ausdehnungskoeffizienten, $\kappa = V \partial_V \rho$ das Kompressionsmodul und $V_0$ das Molvolumen.


\subsection{Messung im Mischungskaloriemeter}
\label{subsec:kaloriemeter}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.60\textwidth]{abbildungen/aufbau.png}
  \caption{Darstellung des Versuchsaufbaus.[1]}
\end{figure}
Der Versuchsaufbau ist in Abbildung ~\ref{aufbau} dargestellt.
Statt eines Thermoelements mit Digitalvoltmeter wird zur Temperaturmessung jedoch ein einfaches Digitalthermometer verwendet.
Statt mit Heizbacken wird beim  Messvorgang die Metallprobe in einem Wasserbad erhitzt.

\noindent Der erhitzte Metallstab mit der Masse $m_\text{k}$ wird nun mit einer Menge Wasser mit der Masse $m_\text{W}$ befülltes Dewargefäß getaucht.
Das Wasser und das Dewargefäß haben durch vorheriges Warten bereits ihre Temperatur angeglichen.
Unter Rühren des Wassers mit einem Magnetrührer erfolgt nun die Angleichung der Wassertemperatur $T_\text{W}$ und der Probentemperatur $T_\text{k}$, worauf sich die Mischtemperatur $T_\text{M}$ einstellt.
Unter der Annahme, dass das System keine Energie an die Umgebung abgibt hat es jetzt die Wärmemenge $Q_\text{g}$ aufgenommen.
Für die spezifische Wärmekapazität $c_\text{k}$ des Metallstabs gilt:
	\begin{equation}
		c_\mathrm{k} = \frac{\left(c_\mathrm{w}m_\mathrm{w} + c_\mathrm{g}m_\mathrm{g}\right)\left(T_\mathrm{m} - T_\mathrm{w} \right)}{m_\mathrm{k} \left(T_\mathrm{k} - T_\mathrm{m} \right)} \,. \label{ck}
	\end{equation}

\noindent Die Wärmekapazität $c_\text{g}m\text{g}$ wird vor den eigentlichen Messungen bestimmt, indem zwei gleichgroße Wassermengen $m_\text{x}$ und $m_\text{y}$ unterschiedlicher Temperatur im Dewargefäß gemischt werden.
Das kältere Wasser wird dabei zuerst in das Dewargefäß gegeben.
Nachdem sich das Dewargefäß und das kältere Wasser in ihrer Temperatur angeglichen haben wird das wärmere Wasser hinzu gegeben, worauf sich die neue Temperatur $T_\text{z}$ einstellt.
Die Wärmekapazität des Kaloriemeters lässt sich nun nach
	\begin{equation}
		c_\mathrm{g}m_\mathrm{g} = \frac{c_\mathrm{w}m_\mathrm{y}\left( T_\mathrm{y} - T_\mathrm{z}\right) - c_\mathrm{w}m_\mathrm{x} \left( T_\mathrm{z} - T_\mathrm{x} \right) }{T_\mathrm{z} - T_\mathrm{x}}
        \label{cgmg}
	\end{equation}
    berechnen. Für die spezifische Wärmekapazität von Wasser wird der Wert $c_\mathrm{w} = \SI{4.18}{\joule \per \gram \per \kelvin}$[1] angenommen.


